
\section*{Kurzfassung}
%\begin{small}
	Zur Kühlung von Prozessströmen kommen aufgrund hoher Leistungsdichten häufig Verdunstungskühltürme zum Einsatz. Um die Übertragungsfläche für Wärme und Stoff zu vergrößern, werden in diesen Kühltürmen Struktureinbauten integriert.
	
	Die Weiterentwicklung von Kühlturmeinbauten und die Untersuchung der den Kühlprozess beeinflussenden Faktoren erfolgt empirisch, was eine Vielzahl von Versuchen notwendig macht. Eine numerische Simulation des Kühlprozesses kann diese Messungen unterstützen und so helfen eine Vielzahl an Versuchen einzusparen. Des Weiteren können bei versuchsbegleitender Simulation mit einem geeigneten Modell weitere Untersuchungen durchgeführt und Erkenntnisse gewonnen werden, die bei Messungen am Versuchskühlturm verborgen bleiben. 
		
	In dieser Arbeit werden zwei Ansätze der numerischen Simulation eines Verdunstungskühlturms betrachtet. Es werden eine CFD-Simulation und ein vereinfachtes Modellkonzept hinsichtlich der Anwendbarkeit auf diese Problemstellung untersucht. 
	
	Schwerpunkt der vorliegenden Arbeit	ist die methodische Entwicklung eines solchen vereinfachten mathematischen Modells. Dieses beruht auf der physikalisch deterministischen Beschreibung der im Kühlturm ablaufenden Prozesse der Wärme- und Stoffübertragung unter Berücksichtigung des Stoffverhaltens.
	
	Aufgrund der Nichtlinearität des Stoffverhaltens und der erforderlichen Inkrementierung des Berechnungsgebiets ist ein methodisches Vorgehen erforderlich, um die Erstellung der Modellgleichungen und deren Lösung überhaupt realisieren zu können. Hierfür wird auf allgemeine Methoden der gleichungsorientierten Simulation technischer Systeme zurückgegriffen. 
	
	Das entwickelte Modellkonzept wird für die Modellierung und Simulation eines Versuchskühlturms angewandt. Mit den so ermittelten Messdaten wird das Modell kalibriert und validiert. Es zeigt sich, dass mit dem erstellten Modell quantitativ und qualitativ valide Ergebnisse erzielt werden können.
%\end{small}
\newpage
\section*{Abstract}
%\begin{small}	
	Due to the high power density, the cooling of process streams is often done bei evaporative cooling towers. To enlarge the exchange area for the heat and mass transfer, these cooling towers contain integrated structural fills. 
	
	The future development of cooling tower fills and the research regarding the cooling process and its influencing parameters will be carried out empirically, resulting in a large number of required experiments. A numeric simulation of the cooling process can support theses measurements and reduce the vast number of needed experiments. Furthermore, with the use of test-related simulations and adapted models, it will be possible to gain knowledge and do research in areas which are omitted during regular measurements on cooling towers. 

	In this study it is looked to two different approaches of numeric simulation of a evaporative cooling tower. There will be an examination of a CFD-Simulation and a simplified model concept regarding their respective applicability for this problem. 
	
	This work is focussed on the systematic developement of such simplified mathematical models, based on the physical deterministic description of the occurring processes of heat and mass transfer in cooling towers considering the stock behaviour. 
	
	Due to the non-linearity of the stock behaviour and the required incrementation of the calculation area, a systematic approach is needed to model equations and their respective solutions. For this purpose it is necessary to access general techniques of equation oriented simulations of technological systems. 

	The developed model concept will be applied for the modelation and simulation of an experimental cooling tower. The model will be calibrated and validated with data from this experimental tower. It shows, that the results from this model are qualitatively and quantitatevily valid.
%\end{small}
		
		
		
	
		%CFD-Simulationssoftware wie beispielsweise ANSYS CFX kann den zwar grundlegenden Prozess der Verdunstungskühlung modellieren, jedoch bewirken geometrische Vereinfachungen in der Strömungssimulation erhebliche Einschränkungen.	Bei der durchgeführten Untersuchung konnten keine validen Ergebnisse erhalten werden. 
						%
		%Die Untersuchungen mit diesem vorgestellten Modell \emph{"`Virtueller Kühlturm"'} haben gezeigt, dass ein vereinfachtes Modell schnell und zuverlässig die Einflüsse veränderter Parameter abschätzen kann. Eine komplexe Strömungssimulation ist für aussagekräftige Ergebnisse nicht notwendig und unzweckmäßig. 
		%
		%Ein am Realsystem kalibriertes Modell liefert sehr gute quantitative und qualitative Übereinstimmung mit den Messdaten des Versuchskühlturms, welches auch für anderen Betriebspunkte Validität aufweist. Die funktionale Abhängigkeit der Transportkoeffizienten von der Strömungsgeschwindigkeit kann durch empirisch ermittelte Gleichungen dargestellt werden. Grundsätzlich ist es möglich diese Abhängigkeit in das Modell zu implementieren.
			%
						%
		%Die mathematischen Modelle sind auf handelsüblichen Desktop-Computern in für eine versuchsbegleitenden Simulation geeigneten Rechenzeit lösbar. 
				%
		%Das Modell ermöglicht es alle Zustände von Wasser und Luft innerhalb und am Austritt des Kühlturms zu bestimmen. Auf diese Weise wurde der Zustand der Luft und der Verlauf der Übertragungszahl $K$ im Kühlturm untersucht. 
		%
		%Es ist gelungen mit dem Modell einen Referenzeinbau darzustellen und den Einfluss der Übertragungsfläche $A$ zu ermitteln. Des Weiteren konnten die einzelnen Zonen des Kühlturm charakterisiert und deren Einfluss bestimmt werden.		




%
%
	%Verdunstungskühltürme mit Stuktureinbauten werden gewerblich vielfach eingesetzt. Die Verbesserung der Kühlleistung erfordert viele experimentelle Untersuchungen und ist sehr aufwändig. Die physikalischen Vorgänge des Verdunstungsprozesses und die mathematische Beschreibung des gekoppelten Wärme- und Stoffübergangs sind komplex. Heutige Forschung basiert meistens auf dem Einsatz von Versuchskühltürmen kombiniert bestehenden Auswertemethoden, welche die Güte des Rückkühlprozesses bestimmen. Jedoch ist dieses Vorgehen in der Anwendung begrenzt und kostenintensiv.
	%
	%In dieser Arbeit wird die methodische Entwicklung eines Systemmodells basierend auf allgemeinen Methoden der gleichungsorientierten Simulation technischer Systeme für den Kühlprozess vorgestellt. Hierfür wird der zu simulierende Kühlturm in ortsdiskrete Teilsysteme zerlegt. Die Kopplung einer Vielzahl von Einzelsystemen über Verteilungskoeffizienten in Struktur beschreibender Matrizen bildet das Gesamtmodell des Kühlturms. Auf diese Weise ist die Darstellung von Strukturen (Kühlturmeinbauten) im Modell möglich.
	%
	%Ein so definiertes Zellensystem besteht aus je einem Knoten für feuchte Luft und Wasser zwischen denen Stoff- und Wärmeübergang möglich ist. Durch die gegenseitige Beeinflussung beider Transportvorgänge ergibt sich eine nichtlineare Funktion innerhalb der Zelle. Die nichtlineare Funktion des Modells wird getrennt von der linearen Struktur des Gesamtsystems mathematisch beschrieben. Im erstellten Teilsystem müssen alle relevanten physikalischen Phänomene modelliert werden können. 
	%
	%Für das Modell ist die Ermittlung unbekannter Transportparameter notwendig. Daher erfolgte die Entwicklung versuchsbegleitend an dem Versuchskühlturm der Technischen Universität Dresden. Anhand dessen können die unbekannten Modellparameter ermittelt und so das Simulationsmodell kalibriert werden. 
	%
	%Die Entwicklung einer einfachen Berechnungsmethode zur Modellierung des Kühlprozesses ermöglicht eine Vielzahl von Untersuchungen. Durch eine zweidimensionale Modellierung des Kühlprozesses ist auch ein Blick in die das Innere des Kühlturms möglich. Ebenso kann durch am Modell gesammelte Erfahrungen das Verhalten des Kühlturms bei bestimmten Zuständen vorhergesagt werden. Dadurch können Versuche eingespart werden. 	
	%
	%Auf diese Weise wird das virtuelle Modell des Versuchskühlturms anhand gemessener Zustände ohne Kühlturmeinbauten - Regenraum - und anhand des Kühlturms mit Referenzeinbau validiert. Mit dem validen Modell sind anschließend weitere Untersuchungen möglich, bei denen der reale Kühlturm an seine Grenzen stößt.
%
%%\section*{Abstract}
%
	%english version
	

%\newpage
%
%\vspace{20mm}
%
%\section*{Teile dieser Arbeit wurden bereits veröffentlicht in:}
%\vspace{10mm}
%\begin{itemize}
	%\item  Schulze, Tobias (Technische Universität Dresden); Strelow, Olaf (Technische Hochschule Mittelhessen, Gießen); Breitkopf, Cornelia (Technische Universität Dresden): \textit{Entwicklung einer netzbasierten Methodik zur Modellierung von Prozessen der Verdunstungskühlung}, Tagung Fließschemasimulationen in der Energietechnik, 13.11.2012, Leipzig
%\vspace{10mm}
	%\item Schulze, Tobias (Technische Universität Dresden); Strelow, Olaf (Technische Hochschule Mittelhessen, Gießen); Breitkopf, Cornelia (Technische Universität Dresden): \textit{Simulation der Transportphänomene in einem Verdunstungskühlturm}, Thermodynamik-Kolloquium, 04.-06.10.2011, Frankfurt am Main
%\end{itemize}

